\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.45in,bottom=0.5in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{graphicx}
 %   \pagestyle{fancy}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{1pt}
%    \fancyfoot[R]{pierre.wulles@etu.univ-grenoble-alpes.fr}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(34,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){35}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){34}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){34}}
                             \end{picture}}\smallbreak}
\begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{Réaction d'oxydo-réduction}}}
\end{center}
\section{Le problème initial}
\[\includegraphics[scale=0.15]{clou.jpg}\includegraphics[scale=0.3]{voiture.jpg}\]
Que remarquez vous ? Quel est le constituant commun au clou et à la voiture ?
\quadri{3}
On dit que le ..... s'est \surl{oxydé}, ce phénomène est \surl{corrosif}, il y a destruction du matériau. Formuler une problématique en lien avec le cours de science physiques:
\quadri{2} 
\section{La réaction d'oxydo-réduction}
Une \surl{réaction d'oxydo-réduction} est une réaction chimique entre un \surl{réducteur} et un \surl{oxydant.}\\
Un réducteur peut céder des électrons, par exemple \surl{Fe}.\\
Un oxydant peut capter des électrons, par exemple l'ion cuivre II.\\
Voici deux réactions:
\[ \mathrm{Fe} = \mathrm{Fe}^{2+} + 2e^- \]
\[ \mathrm{Cu}^{2+} + 2e^- = \mathrm{Cu}\]
Identifier dans chaque réaction le réducteur et l'oxydant et écrire les \surl{couples redox} associés à chaque  réaction.
\quadri{3}
Quand ces réaction se produisent simultanément, par exemple dans le cas d'une pile Fer/Cuivre on peut écrire l'équation bilan de la réaction:
\[
\begin{array}{ccc}
  \mathrm{Fe} &=&  \mathrm{Fe}^{2+} + 2e^-\\
  \mathrm{Cu}^{2+} + 2e^- &=& \mathrm{Cu}\\
  \hline
  \mathrm{Fe} + \mathrm{Cu}^{2+} &=& \mathrm{Fe}^{2+} + \mathrm{Cu}\\
\end{array}
\]
\section{Protection des métaux contre la corrosion}
3 grandes méthodes permettent de protéger les métaux de la corrosion:
\begin{itemize}
\item \surl{Méthodes chimiques:} À l'aide de certains produits on peut éliminer les éléments chimiques responsables de la corrosion (comme le dioxygène)
\item \surl{Méthode du réducteur sacrificiel:} On place un réducteur plus fort qui va prendre les dégats à la place du matériau que l'on veut protéger.
  \item \surl{Méthode du revêtement:} On recouvre le métal à l'aide d'un autre matériau (polymère ou autres ...)
  \end{itemize}
\section{Exercices}
\subsection{}
Écrire les équations d'oxydo-réduction pour les couples suivants: $\mathrm{Ni}^{2+}/\mathrm{Ni}$, $\mathrm{Mg}^{2+}/\mathrm{Mg}$, $\mathrm{Ag}^{+}/\mathrm{Ag}$.
\subsection{}
On plonge un morceau de Zinc dans le l'acide Chlorhydrique, deux couples rédox participent alors à la réaction: $\mathrm{Zn}^{2+}/\mathrm{Zn}$ et $\mathrm{H}^{+}/\mathrm{H}_2$. Écrire l'équation bilan de la réaction d'oxydo-réduction.
\subsection{La corrosion par effet de pile}
\[\includegraphics[scale=0.4]{pile.png}\]
Lors de cette réaction deux couples redox interviennent: $\mathrm{HO}^{-}/\mathrm{O_2}$ et $\mathrm{Fe}^{2+}/\mathrm{Fe}$, on sait que les demi-réactions suivantes ont lieu:
\begin{itemize}
\item à la borne positive (\surl{cathode}) $\mathrm{O}_2/2\mathrm{H}_2\mathrm{O} + 4\mathrm{e}^- = 4\mathrm{HO}^-$
\item à la borne négative (\surl{anode}) $2\mathrm{Fe} =   2\mathrm{Fe}^{2+}+ 4\mathrm{e}^-$
\end{itemize}
Écrire l'équation bilan puis compléter le schéma avec le sens de circulation des électrons, le sens du courant, les bornes, l'emplacement de l'anode et l'emplacement de la cathode.
%ILLUSTRATION DU COURS
\end{document}
